% @Difficulté 1
% @Niveau 2nde 
% @Theme Fonctions 
% @SousTheme Lectures graphiques
% @Titre Savoir dresser le tableau de signes d'une fonction

\begin{exercice}[Trajet={1,2,3}]
Dresser les tableaux de signes des 4 fonctions représentées ci-dessous.\\[1em]
\begin{minipage}{3.7cm}
\begin{center}
\newrgbcolor{qqweqq}{0 0.43 0}
\psset{xunit=0.35cm,yunit=0.35cm,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(-5.2,-5.2)(5.2,5.2)
\multido{\n=-5+1}{11}{\psline[linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray](\n,-5)(\n,5)}
\multido{\n=-5+1}{11}{\psline[linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray](-5,\n)(5,\n)}
\psaxes[labelsep=1mm,labelFontSize=\scriptstyle,linewidth=1pt,ticksize=-2pt 2pt,Dy=2,Dx=2, showorigin=false]{->}(0,0)(-4.99,-4.99)(5.01,5.01)
\pscurve[showpoints=false,linecolor=red,linewidth=1.25pt](-4,-4)(-3,0)(-2,2)(1,0)(4,3)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\uput[u](4,3){\red $\mathscr{C}_f$}
%\psdots[dotstyle=+,dotscale=1.5,dotangle=45](-1,1)(0,4)(2,-1)
\end{pspicture*}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{3.7cm}
\begin{center}
\newrgbcolor{qqweqq}{0 0.43 0}
\psset{xunit=0.035cm,yunit=0.035cm,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(-60.2,-50.2)(50.2,50.2)
\multido{\n=-60+10}{12}{\psline[linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray](\n,-50)(\n,50)}
\multido{\n=-50+10}{11}{\psline[linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray](-60,\n)(50,\n)}
\psaxes[labelsep=1mm,labelFontSize=\scriptstyle,linewidth=1pt,ticksize=-2pt 2pt,Dy=20,Dx=20, showorigin=false]{->}(0,0)(-59.99,-49.99)(50.01,50.01)
\pscurve[showpoints=false,linecolor=red,linewidth=1.25pt](-50,40)(-40,0)(-30,-20)(-28,-18)(-10,0)(10,40)(40,10)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\uput[u](40,30){\red $\mathscr{C}_g$}
%\psdots[dotstyle=+,dotscale=1.5,dotangle=45](-1,1)(0,4)(2,-1)
\end{pspicture*}
\end{center}
\end{minipage}


\begin{minipage}{3.7cm}
\begin{center}
\newrgbcolor{qqweqq}{0 0.43 0}
\psset{xunit=0.4cm,yunit=0.4cm,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(-0.8,-3.2)(9.2,8.2)
\multido{\n=0+1}{20}{\psline[linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray](\n,-3)(\n,8)}
\multido{\n=-3+1}{12}{\psline[linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray](0,\n)(9,\n)}
\psaxes[labelsep=1mm,labelFontSize=\scriptstyle,linewidth=1pt,ticksize=-2pt 2pt,Dy=1,Dx=1, showorigin=false]{->}(0,0)(-0.1,-2.99)(9.01,8.01)
\pscurve[showpoints=false,linecolor=red,linewidth=1.25pt](0,-1)(1,0)(2,2)(4,6)(7,0)(8,1)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\uput[u](6,3){\red $\mathscr{C}_h$}
%\psdots[dotstyle=+,dotscale=1.5,dotangle=45](-1,1)(0,4)(2,-1)
\end{pspicture*}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{3.7cm}
\begin{center}
\newrgbcolor{qqweqq}{0 0.43 0}
\psset{xunit=1.6cm,yunit=1.6cm,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(-1.2,-1.2)(1.2,1.2)
\multido{\n=-1+0.2}{12}{\psline[linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray](\n,-1)(\n,1.2)}
\multido{\n=-1+0.2}{12}{\psline[linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray](-1,\n)(1.2,\n)}
\pscurve[showpoints=false,linecolor=red,linewidth=1.25pt](-0.8,0.2)(-0.6,0.4)(-0.2,0)(0,-0.2)(0.4,-0.6)(1,-0.8)
\psaxes[labelsep=1mm,labelFontSize=\scriptstyle,linewidth=1pt,ticksize=-2pt 2pt,Dy=0.4,Dx=0.4, showorigin=false]{->}(0,0)(-0.99,-0.99)(1.21,1.21)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\uput[u](0.5,-0.6){\red $\mathscr{C}_u$}
%\psdots[dotstyle=+,dotscale=1.5,dotangle=45](-1,1)(0,4)(2,-1)
\end{pspicture*}
\end{center}
\end{minipage}
\end{exercice}


\begin{Solution}
\begin{enumerate}
  \item Tableau de signes de la fonction $f$ :  
  \begin{center}
	\begin{tikzpicture}
	  \tkzTabInit[lgt=2.5,espcl=2.5]{$x$/1,\footnotesize Signe de $ f(x)  $/1}{$-4$,$-3$,1,$4$}
 \tkzTabLine{,-,z,+,z,+}
 	  %\tkzTabIma{1}{3}{2}{0}
	\end{tikzpicture}
      \end{center}
  

  \item Tableau de signes de la fonction $g$ :
  \begin{center}
	\begin{tikzpicture}
	  \tkzTabInit[lgt=2.5,espcl=2.5]{$x$/1,\footnotesize Signe de $ g(x)  $/1}{$-50$,$-40$,$-10$,$40$}
 \tkzTabLine{,+,z,-,z,+}
 	  %\tkzTabIma{1}{3}{2}{0}
	\end{tikzpicture}
      \end{center}

  \item Tableau de signes de la fonction $h$ :
  \begin{center}
	\begin{tikzpicture}
	  \tkzTabInit[lgt=2.5,espcl=2.5]{$x$/1,\footnotesize Signe de $ h(x)  $/1}{$0$,$1$,$7$,$8$}
 \tkzTabLine{,-,z,+,z,+}
 	  %\tkzTabIma{1}{3}{2}{0}
	\end{tikzpicture}
      \end{center}
  \item Tableau de signes de la fonction $u$ :
  \begin{center}
	\begin{tikzpicture}
	  \tkzTabInit[lgt=2.5,espcl=2.5]{$x$/1,\footnotesize Signe de $ u(x)  $/1}{$-0{,}8$,$-0{,}2$,$1$}
 \tkzTabLine{,+,z,-}
 	  %\tkzTabIma{1}{3}{2}{0}
	\end{tikzpicture}
      \end{center}
\end{enumerate}
\end{Solution}




\begin{Indice}
Par exemple, voici la courbe représentative d'une fonction $f$ définie sur l'intervalle $[-5~;~5]$. 

\medskip

\begin{minipage}{0.3\linewidth}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.35]
\draw [quadrillage,xstep=1, ystep=1](-5,-5) grid (5,5);
\axeX{-5}{5}{-4,-2,2,4}
\axeY{-5}{5}{-4,-2,2,4}
\origine
\draw[color=blue,smooth,very thick] plot coordinates{(-5,-3)(-3,-2)(-2,0)(0,2)(1,3)(2,4)(3,2)(4,0)(5,-2)};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.6\linewidth}
La fonction $f$ s'annule en $-2$ et en $4$. \\Pour tout $x \in [-5~;~-2[$, $f(x)<0$, car la courbe de $f$ est située sous l'axe des abscisses sur l'intervalle $[-5~;~-2[$. \\
Pour tout $x \in ]-2~;~4[$, on a $f(x)>0$ et pour tout $x \in ]4~;~5]$, on a $f(x)<0$. \\On résume toutes ces informations dans le tableau suivant :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
  \tkzTabInit[lgt=1.5,espcl=2.]{$x$/0.6,\footnotesize $f(x)  $/0.6}{$-5$,$-2$,$4$,$5$}
 \tkzTabLine{,-,z,+,z,-}
 \end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}
\end{Indice}




\begin{Reponse}
\begin{enumerate}
  \item Tableau de signes de la fonction $f$ :  
  \begin{center}
	\begin{tikzpicture}
	  \tkzTabInit[lgt=2.5,espcl=2.5]{$x$/1,\footnotesize Signe de $ f(x)  $/1}{$-4$,$-3$,1,$4$}
 \tkzTabLine{,-,z,+,z,+}
 	  %\tkzTabIma{1}{3}{2}{0}
	\end{tikzpicture}
      \end{center}
  

  \item Tableau de signes de la fonction $g$ :
  \begin{center}
	\begin{tikzpicture}
	  \tkzTabInit[lgt=2.5,espcl=2.5]{$x$/1,\footnotesize Signe de $ g(x)  $/1}{$-50$,$-40$,$-10$,$40$}
 \tkzTabLine{,+,z,-,z,+}
 	  %\tkzTabIma{1}{3}{2}{0}
	\end{tikzpicture}
      \end{center}

  \item Tableau de signes de la fonction $h$ :
  \begin{center}
	\begin{tikzpicture}
	  \tkzTabInit[lgt=2.5,espcl=2.5]{$x$/1,\footnotesize Signe de $ h(x)  $/1}{$0$,$1$,$7$,$8$}
 \tkzTabLine{,-,z,+,z,+}
 	  %\tkzTabIma{1}{3}{2}{0}
	\end{tikzpicture}
      \end{center}
  \item Tableau de signes de la fonction $u$ :
  \begin{center}
	\begin{tikzpicture}
	  \tkzTabInit[lgt=2.5,espcl=2.5]{$x$/1,\footnotesize Signe de $ u(x)  $/1}{$-0{,}8$,$-0{,}2$,$1$}
 \tkzTabLine{,+,z,-}
 	  %\tkzTabIma{1}{3}{2}{0}
	\end{tikzpicture}
      \end{center}
\end{enumerate}
\end{Reponse}